貿易戰效應 70%美國在支公司打算搬遷

週一（10月29日）發布的企業民調顯示，隨著貿易戰升級，逾70%的美國在華公司考慮推遲在中國的進一步投資，將工廠搬遷到其它國家。

根據美國華南商會的民調，美國在華公司相信，貿易戰對它們造成的損害比對其它國家在華公司造成的損害更多。該民調調查了219家公司。其中三分之一來自製造業。

64%的公司說，它們在考慮將生產線搬出中國。「雖然逾70%的美國公司考慮推遲或取消在華投資，以及將部分或全部生產線搬出中國，但是只有一半的中國公司考慮這樣做。」美國商會報告說。

民調發現，貿易戰在改變供應鏈和工業中心的分布。它們在流向東南亞。

美國公司面臨來自越南、德國和日本日益激烈的競爭，而中國公司面臨來自越南、印度、美國和韓國日益激烈的競爭。

美國華南商會主席賽業丁（Harley Seyedin）說，客戶在減少訂單甚至完全不下單。

「可能人們在推遲下單，直到情況更明確，也可能他們在轉向那些價格更加便宜的競爭者。這些人有時候寧願虧本，也要搶奪市場份額。」賽業丁說。

民調發現，美國關稅讓批發業和零售業公司受損最嚴重，而農業相關企業則受到中共報復措施的打擊最深。

該民調是在9月21日到10月10日之間做出。當時美國剛剛向2000億美元中國商品徵收關稅。作為報復，中共向600億美元美國商品徵收關稅。

1月1日，美國將向2000億美元中國商品徵收25%的額外關稅。

公司們最大的擔憂是，生產成本上升導致利潤下降。其它擔憂包括採購管理困難和銷售下降。

近一半的受訪公司說，非關稅壁壘增加，包括官僚監督增加、通關速度放緩。分析師說，這些是中共對美國公司的報復措施。

約85%的美國公司說，它們受到關稅的打擊。相比之下，只有70%的中國公司這麼說。

美國商會的民調進一步證明，依賴出口的中國城市和省份的經濟面臨日益上升的壓力。GDP總量最大的廣東省報告，今年頭八個月出口比一年前下降。

華盛頓和北京似乎都準備打持久戰。但是美國官員說，如果情況樂觀的話，川普總統下個月將按計劃跟習近平在G20峰會上會晤。